<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id$ -->
<!--
// Copyright (c) 1996-2007 The Regents of the University of California. All
// Rights Reserved. Permission to use, copy, modify, and distribute this
// software and its documentation without fee, and without a written
// agreement is hereby granted, provided that the above copyright notice
// and this paragraph appear in all copies.  This software program and
// documentation are copyrighted by The Regents of the University of
// California. The software program and documentation are supplied "AS
// IS", without any accompanying services from The Regents. The Regents
// does not warrant that the operation of the program will be
// uninterrupted or error-free. The end-user understands that the program
// was developed for research purposes and is advised not to rely
// exclusively on the program for any reason.  IN NO EVENT SHALL THE
// UNIVERSITY OF CALIFORNIA BE LIABLE TO ANY PARTY FOR DIRECT, INDIRECT,
// SPECIAL, INCIDENTAL, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES, INCLUDING LOST PROFITS,
// ARISING OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE AND ITS DOCUMENTATION, EVEN IF
// THE UNIVERSITY OF CALIFORNIA HAS BEEN ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
// SUCH DAMAGE. THE UNIVERSITY OF CALIFORNIA SPECIFICALLY DISCLAIMS ANY
// WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF
// MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. THE SOFTWARE
// PROVIDED HEREUNDER IS ON AN "AS IS" BASIS, AND THE UNIVERSITY OF
// CALIFORNIA HAS NO OBLIGATIONS TO PROVIDE MAINTENANCE, SUPPORT,
// UPDATES, ENHANCEMENTS, OR MODIFICATIONS.
-->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "../docbook-setup/docbookx/docbookx.dtd" [
]>

<!--
  This is a translation of the version 11744 of the ArgoUML quickguide.
 -->

<book>
  <title>ArgoUML Quick Guide</title>
  <bookinfo>
    <subtitle>Get started with ArgoUML @VERSION@</subtitle>
    <authorgroup>
      <author><firstname>Kunle</firstname><surname>Odutola</surname></author>
      <author><firstname>Anthony</firstname><surname>Oguntimehin</surname></author>
      <author>
        <firstname>Linus</firstname>
        <surname>Tolke</surname>
      </author>
      <author>
        <firstname>Michiel</firstname>
        <surname>van der Wulp</surname>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>2001</year>
      <holder>Kunle Odutola</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2004-2005</year>
      <holder>Michiel van der Wulp</holder>
    </copyright>
    <legalnotice>
      <para>
Este material se puede distribuir solamente conforme a los terminos y a las condiciones dispuestos en la licencia abierta de publicacion(Open Publication License), v1.0 o superior (la version mas actual está disponible en http://www.opencontent.org/openpub/) </para>
    </legalnotice>
  </bookinfo>
  <chapter id="introduction">
    <title>Introduccion</title>
    <sect1>
      <title>Bienvenido a ArgoUML</title>
      <para> 
ArgoUML es un poderoso ambiente interactivo facil de usar, de diseño grafico de software que soporta el diseño, desarrollo y documentacion de aplicaciones de software orientadas a objeto.
</para>
      <para>Si esta familiarizado con el conjunto de herramientas software como las de Ingeniería de Software Asistida por Computador (CASE, de sus siglas en ingles de Computer Aided Software Engineering) entonces de bería encontrar ArgoUML bastante familiar.
</para>
<para>
Los usuarios de ArgoUML son diseñadores de software y arquitectos, desarrolladores de software, analistas de negocio, analistas de sistema y otros profesionales envueltos en el analisis, diseño y desarrollo de aplicaciones de software. Sus características principales son:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
Estandares abiertos: XMI, SVG and PGML
</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
100% Independiente de la plataforma gracias al uso exclusivo de Java
</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
Fuente abierta, el cual permite su extension o personalizacion.            
</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
Características cognitivas como: reflexion-en-accion, diseño oportunístico, comprension y solucion de problemas        
</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
</para>
    </sect1>

    <!--
    ===========================================================
    Chapter section template - copy for each major "topic" 
    discussed in this chapter
    ===========================================================
    -->
    <sect1>
      <title>Acerca de Esta Guia...</title>
      <para> Esta guía - the ArgoUML Quick Guide    - se provee para que pueda 
      obtener y ejecutar lo mas rapidamente posible ArgoUML.
      Provee instrucciones paso a paso para obtener, instalar y comenzar con ArgoUML,
       desarrollar tareas comunes, y aprender mas de ArgoUML.
Si necesita mayor detalle por favor mire en el 
<ulink url="http://argouml.tigris.org/documentation/defaulthtml/manual/">
User Manual<!-- no fue traducido -->
</ulink>.
</para>
    </sect1>
  </chapter>
  
  <chapter id="installation">
    <title>Instalando ArgoUML</title>
    <sect1>
      <title>Requerimientos de Sistema</title>
      <para>Requerimientos minimos de sistema
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Cualquier sistema operativo que soporte Java
</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>10MB de espacio libre en el disco duro.
</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mouse (u otro dispositivo similar) y teclado.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Java 2 JRE o JDK version 1.4 o superior.
</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Opcion de Instalacio</title>
      <para>Ahora que Ud. tiene un computador en el que puede intalar y ejecutar ArgoUML efectivamente, debe decidir
      cual de las opciones de instalacion disponibles es apropopiada para Ud. Puede escoger entre las siguientes opciones:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Java Web Start<!-- no lo traduje al español, ya que se conoce con ese nombre -->
</para>
            <para>
            Esta alternativa es buena para los usuarios ocasionales y los revisores. 
            Esta es la forma mas facil y rapida de para comenzar a utilizar ArgoUML.
			Requiere una conexion el sitio web de ArgoUML.
</para>
            <orderedlist>
              <listitem>
                <para>
Asegurese de tener
<ulink url="http://java.sun.com/products/javawebstart/">
Java Web Start
</ulink>
instalado.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
Siga el enlace que ejecuta ArgoUML desde el sitio web de ArgoUML.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
ArgoUML sera descargado, guardado localmente en cache e iniciado.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
De ahi en adelante para comenzar, ArgoUML estara disponible tambien desde la consola
de Java Web Start (esto sin estar conectado a internet) y (si esta conectado)
en cada comienzo la version sera revisada a traves del servidor web 
y se descargaran automaticamente sus actualizaciones.
</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Distibucion binaria
</para>
            <para>
Esta es buena para los usuarios regulares y  garantiza que la version 
no cambie durante el curso de su proyecto.
</para>
            <orderedlist>
              <listitem>
                <para>
Asegurese que tiene instalado Java 2 JRE.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
Descargue la distribucion binaria de ArgoUML desde el sitio web de ArgoUML.
</para>
                <para>
Podria tambien incluir una copia a traves de disco o CD's de forma de 
llevarlos a computadores que no tengan una conexion de red disponible.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
Cree un directorio de instalacion de ArgoUML.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
Cambie el directorio actual al directorio de instalacion de ArgoUML
y descomprima los archivos de ArgoUML en el directorio de instalacion.
</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
Comience por ejecutar el archivo <filename>argouml.jar</filename>, 
a traves de un simple doble click en el archivo o ejecutando el siguiente comando:
                  <computeroutput>
java -jar argouml.jar
</computeroutput>
en la linea de mando, o via un archivo batch.
 <!-- la traduccion normal seria archivo de procesamiento por lotes -->
</para>
	      </listitem>
	    </orderedlist>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
</para>
    </sect1>
    
    <sect1>
      <title>Instalando Modulos Auxiliares</title>
      <para>
      La instalacion normal de ArgoUML no soporta la generacion de codigo en C++, php y C#.
      Para hacer esto posible, necesita descargar los 
      <literal>modulos auxiliares</literal> 
      desde la pagina de descarga del sitio web de ArgoUML.
</para>
      
      <para>
      Descomprima el archivo en el mismo directorio que desempaco 
      el mismo ArgoUML.
      
</para>
      
      <para>
      El resultado debe ser que el directorio que contiene el archivo
      <filename>argouml.jar</filename>, ahora tambien contenga un
      subdirectorio llamado <filename>ext</filename>, el cual contiene los archivos
      <filename>.jar</filename> para los lenguajes extra.
</para>
    </sect1>
    
    <sect1>
      <title>Opciones de Lia de Comandos</title>
      
      <para>Cuando ejecute ArgoUML desde la linea de comando,
    entonces tiene varias posibilidades extra.
    Pruebe tipiando:</para>
      
      <para> <command>java -jar argouml.jar -help</command>
</para>
      
      <para>Ud. veria las instrucciones:</para>
      
      <programlisting><![CDATA[
Usage: [options] [project-file]
Options include:
  -help           display this information
  -big            use big fonts
  -huge           use huge fonts
  -nosplash       don't display logo at startup
  -noedem         don't report usage statistics
  -nopreload      don't preload common classes
  -norecentfile   don't reload last saved file
  -command <arg>  command to perform on startup
  -batch          don't start GUI
  -locale <arg>   set the locale (e.g. 'en_GB')
  -open <arg>     open given file on startup
  -print <arg>    print given file on startup (and exit)

You can also set java settings which influence the behaviour of ArgoUML:
  -Xms250M -Xmx500M  [makes ArgoUML reserve more memory for large projects]]]>
    </programlisting>
      
      <para>
      Un problema comun de la interfaz de usuario es que se muestre en un lenguaje erroneo.
      Existe una forma facil de intercambiarse a una UI (Interfaz de usuario, del ingles User Interface)
      <!-- comentario adicional no pertenece a una traduccion directa -->
	  Por favor cuidado: el lenguaje esta en minusculas.
</para>
      
      <para> <command>java -jar argouml.jar -locale en</command>
</para>
      
      <para>
      ArgoUML puede ser ejecutado sin UI, en modo batch. <!-- batch no fue traducido -->
	  Actualmente las posibilidades son muy limitadas.
	  El siguiente es un ejemplo (¡todo en 1 linea!):
	  Esto lee un "test.zargo" desde mu directorio de trabajo,
	  obtiene un diagrama llamado "A",
	  y escribe un archivo grafico de este diagrama.
	  Sin el "-batch",
	  ArgoUML debe iniciare la UI despues de ejecutar los comandos.
</para>
      
      <para><command>java -jar argouml.jar -batch -command "org.argouml.uml.ui.ActionOpenProject=c:\Documents and Settings\Michiel\My Documents\test.zargo" -command org.argouml.ui.cmd.ActionGotoDiagram=A -command "org.argouml.uml.ui.ActionSaveGraphics=c:\Documents and Settings\Michiel\My Documents\test.PNG"</command>
</para>
      
    </sect1>
<sect1>
      
      <sect1info>
      
	<authorgroup>
	  <author>
	    <firstname>Ewan</firstname>
	    <othername>R.</othername>
	    <surname>Grantham</surname>
	  </author>
	</authorgroup>
	
      </sect1info>
      <title>Haciend el archivo .zargo clickable (sobre Windows)</title>
      <para>
Esto funciona solo si esta usando instalada la distribucion binaria.
</para>
      <para>
Primero, encuentre un archivo Zargo, y haga click con el boton derecho sobre el.
Deberia aparecer un menu normal de Windows, incluyendo las opciones Abrir o Abrir con.
En este punto, entrege una descripcion para el archivo asi como  "modelo ArgoUML",
y digale a Windows que use el Block de Notas (Notepad) para abrir el archivo.
Esto no es lo que desea finalmente, pero le dice a Windows que
acepte la extension .zargo como representacion de un tipo de archivo valido.
</para>
      <para>
Ahora, abra el Explorador de Windows y desde el menu seleciones Ver->Opciones 
(o en Windows XP: Herramientas-> Opciones de carpeta...).
Debe obtener dos (o mas) dialogos tabulares. Haga click en el dialogo "Tipos de Archivo", y
entonces haga scroll a traves de la lista hasta la descripcion dada por Ud. - en el ejemplo
"modelo ArgoUML". Haga click para seleccionar el archivo, y entonces haga click en 
el boton "Editar".
</para>
      <para>
Ahora, haga click sobre la accion "Abrir" y entonces presiones el boton "Editar".
Deberia obtener un dialogo que tiene una linea para ingresar la accion de la aplicacion
la cual tendria una linea usando el Block de notas (Notepad) para abrir el archivo.
Reemplace la linea con:
<command>
"C:\Program Files\Java\j2re1.4.0_01\bin\javaw.exe" -jar "c:\ArgoUML\argouml.jar" "%L"
</command>
</para>
      <para>
Subtituya su ruta (path) por su <filename>javaw.exe</filename> y
archivo  si estos estan en ubicaciones diferentes.
Haga click en OK, y haga click en OK, y haga click en OK (tres botones
de tres diferentes niveles de dialogo).
</para>
      <para>
La %L en la linea de comando anterior es necesaria en lugar de %1
porque esta es la forma para
soportar extensiones de mas de tres caracteres.
</para>
    </sect1>
    
  </chapter>
  
  <chapter id="running">
    <title>Principios de ArgoUML</title>
    <para>
    Cuando ArgoUML comienza, entonces se muestra un diagrama de clases vacio 
    al cual puede añadir varios objetos. ArgoUML trabaja de acuerdo a los siguientes
    principios:
</para>
    
    <section>
      <title>Proyecto, Modelo y Diagrama</title>
      <para>
      Las operaciones de guardar y abrir manejan un 
      <literal>proyecto</literal> a la vez.
      Un <literal>proyecto</literal> corresponde a un 
      <literal>modelo</literal> mas la informacion del diagrama
      i.e. todas las cosas que puedes editar a traves de la ventana ArgoUML.
</para>
      <para>
 		El <literal>modelo</literal> puede contener muchos
 		objetos (ModelElements, elementos de modelo) los cuales
 		completan una descripcion UML de 
 		un sistema que esta describiendo.
 		Todos los ModelElements deben ser presentados en el diagrama,
 		pero esto no es requerido.
 		Por lo tanto, el <literal>modelo</literal> 
 		que es guardado en ArgoUML es independiente del contenido de los diagramas. 
 		Esto puede ser explicado por la posibilidad
 		para generar codigo de programa desde el 
      <literal>modelo</literal> - no necesita 
      ningun diagrama para esto.
</para>
      <para>
      El <literal>proyecto</literal> ArgoUML tambien contiene
      toda la informacion del diagrama, i.e. 
      las figuras (presentacion) usadas
      para representar varios UML  ModelElements, <!-- no taducido -->
      su ubicacion, color, etc. 
      Algunos ModelElements aparecen sobre multiples diagramas,
      algunos solo en uno o ninguno.
</para>
      <para>
      Por lo tanto, los proyectos guadandolos y abriendolos
      retienen toda esta informacion.
      Esta es una forma para solo guardar la
      informacion del <literal>modelo</literal>,
      la cual es a traves del menu 
      "Herramientas"->"Expoter como XMI...".
      Esto puede ser util e.g.
      cuando genera codigo programado 
      con una herramienta externa
      que entiende XMI.
</para>
    </section>
    
    <section>
      <title>Objetos</title>
      <para>
      Selecciones objetos a traves de un click en el booton izquierdo sobre ellos.
      La funcionalidad de ArgoUML puede ser activada en el menu,
      en las barras de herramientas, 
      o en los menu pop-up cuando se presiona un click sobre el boton derecho sobre un objeto.
      Muchos de estas funciones trabajan sobre los objetos seleccionados
</para>
      <para>
      Todos los diagramas tienen barras de herramientas en el tope las cuales son usadas
      para crear objetos en el diagrama.
</para>
      <para>
      Muchos objetos pueden ser adicionados a un diagrama y removidos des un diagrama ¡sin
      borrarlo desde el <literal>modelo</literal>!
      Seleccione un objeto desde el diagrama, y entonces desde el item de menu
      "Editar"-> "Remover del diagrama" limpia el objeto desde el diagrama,
      pero el objeto se conserva intacto en el modelo,
      el cual puede ser visto en el explorador,
      i.e. en la estructura de arbol al lado de la mano izquierda.
      Una vez removido, el item puede volver a ser adicionado al diagrama 
      (o a cualquier otro diagrama para ello)
      por la seleccion a traves del explorador
      y seleccionando el item "Adicionar a Diagrama"
      en el menu pop-up al hacer click con el boton derecho.
</para>
    </section>
    
    <section>
      <title>Resumen de la Ventana</title>
      <para>
      El tope de la ventabna contiene una barra de menus con los comandos disponibles.
      En el menu <literal>Archivo</literal> puede guardar el proyecto o
      abrir otro proyecto en lugar de eso.
</para>
      <para>
      La parte superior izquierda de la ventana de ArgoUML muestra un arbol 
      de diagramas y objetos del modelo.
      Esta vista puede se adaptada a sus necesidades
      a traves de los filtros de los objetos que se estan mostrando,
      y la estructura en la cual ellos estan siendo mostrados.
</para>
      <para>
      La parte superior derecha de ArgoUML muestra el diagrama actual (uno a la vez).
      Puede arrastrar y soltar los objetos en los diagramas,
      y puede usar los enlaces rapidos 
      que aparecen cuando pasa por encima del objetos seleccionados
      para crear nuevos objetos conectado a los objetos que ya estan presentes.
</para>
      <para>
      La parte inferior derecha contienen varios detalles de el objeto
      actualmente seleccionado: Selecciones el objeto en uno de sus niveles superiores
      y escoja que detalles desea examinar usando los tabuladores.
</para>
      <para>
      La parte inferior izquierda contiene una lista de items Todo (por hacer) para 
      el modelo.
</para>
    </section>
    
  </chapter>
  
</book>
